Metapost cheatsheet
===================

    outputtemplate := "%c.svg";
    outputformat   := "svg";

    color grey ; grey:= (200/255,200/255,200/255) ;

set up outils
-------------

### Placer des points

![Alt text](101.svg)

    beginfig(101);
        % Les points sont des couples de valeurs `x` et `y`. Dans Metapost, ils se nomment `z1`, `z2`, `z3`, etc.
        % le premier chiffre correspond à la valeur pour `x`, le deuxième à `y`.
        z1 = (0, 50);
        z2 = (100, 100);

        % Ici, nous définissons implicitement le point `z3`  en donnant les valeurs en `x` et en `y`.
        x3 := 200;
        y3 := 150;

        % La ligne suivante permet d'afficher nos trois points numérotés.
        dotlabels.top(1, 2, 3);
    endfig;

### Tracer des lignes

![Alt text](102.svg)

    beginfig(102);
        z1 = (0, 50);
        z2 = (100, 100);
        z3 = (200, 150);

        % La commande `draw` permet de dessiner des chemins.
        % Ici, on demande à metapost de tracer la ligne droite allant de `z1`à `z2`;
        draw z1--z2;

        % On peut choisir une couleur autre que le noir.
        draw z2--z3 withcolor blue;

        % La ligne suivante permet d'afficher nos trois points numérotés.
          dotlabels.top(1, 2, 3)
    endfig;

### Utiliser différentes plumes

![Alt text](103.svg)

    beginfig(103);
        z1 = (25, 25);
        z2 = (25, 50);
        z3 = (100, 75);

        z4 = (25, 75);
        z5 = (25, 100);
        z6 = (100, 125);

        z7 = (25, 125);
        z8 = (25, 150);
        z9 = (100, 175);

        % La commande `pickup` permet de choisir la plume de son choix.
        % La plume `pencircle` est celle par défaut.
        % Le mot clé `scaled` suivi d'une valeur permet d'en préciser l'épaisseur
        pickup pencircle scaled 4;
        draw z1--z2--z3;

        % La plume `pensquare` est simplement de forme carré
        pickup pensquare scaled 4;
        draw z4--z5--z6;

        % La plume `penrazor` n'a qu'une largeur et pas d'épaisseur. C'est une plume biseautée.
        pickup penrazor scaled 4;
        draw z7--z8--z9;
    endfig;

### Utiliser différentes terminaisons

voir *Métapost raconté piétons*, page 21.

Les terminaisons et jonctions des traits sont choisies par
l'intermédiaire de deux variables pouvant prendre trois valeurs.

Pour la terminaison, la variable et ses trois valeurs % possibles sont :
linecap:=butt; ou squared; ou rounded; (défaut)

Pour la jonction, la variable et ses trois valeurs possibles sont :
linejoin:=beveled; ou mitered; ou rounded; (défaut).

Ici un exemple montrant montre un tracé avec des terminaisons en butt et
une liaison en beveled :

![Alt text](104.svg)

    beginfig(104);
        z1 = (25, 25);
        z2 = (25, 50);
        z3 = (100, 75);

        linecap:=butt;
        linejoin:=beveled;

        draw z1--z2--z3 withpen pencircle scaled 9;
    endfig;

### Plume tournante?

cf. Gerrit Nordzij, *The stroke*

![Alt text](105.svg)

    beginfig(105);
        z1 = (0,0);
        z2 = (100,0);

        penpos1(10,90);
        penpos2(30,90);

        % Cette fonction s'appuie sur le penrazore dessing produit est un contour.
        penstroke z1e{up}..z2e..cycle;

        dotlabels.top(range 1 thru 2);
    endfig;

### Définir des unités et dessiner une grille basique pour rendre visible ces unités.

    u:=20mm; % On définit ici l'unité de base. 20mm devient le pas de la grille.
    width := 9u;
    height:=6u;

fonction grille pour générer une grille def glyphe(suffix unicode,
visible)= beginfig(unicode); if visible \> 0: epaisseurgrille:=u/20;
pickup pencircle scaled epaisseurgrille; boucle grille verticale for i=0
upto width/u: draw (i*u, 0)\--(i*u, height) withcolor black; endfor
boucle grille horizontale for i=0 upto height/u: draw (0,
i*u)\--(width,i*u) withcolor black; endfor enddef;

    glyphe(106, 1);
    endfig;

    %![Fig. 107](figures/107.svg)

### Définir des unités et dessiner une grille typographique

    u:=20mm; % unité de base
    chasse:=5u;
    ascendante:=5u;
    descendante:=2u;
    hauteurx:=3u;
    lignebase:=0u;

fonction grille pour générer une grille def glyphe(suffix unicode,
visible, chasseunit)= 0 ou 1 comme premier argument pour rendre visble
la grille et une valeur comme deuxième argument pour augmenter ou
réduire la chasse en relation à l\'unité de base beginfig(unicode);
chasse:=chasseunit*u; if visible \> 0: epaisseurgrille:=u/40; pickup
pencircle scaled epaisseurgrille; % boucle grille verticale for i=0 upto
chasseunit: draw (i*u, (ascendante+1u))\--(i*u, -(descendante+1u))
withcolor grey; endfor % boucle grille horizontale for
i=(-descendante/u) upto ((0+ascendante)/u): draw (0,
i*u)\--(chasse,i\*u) withcolor grey; endfor

        pickup pencircle scaled (epaisseurgrille*2);
            % ligne de base
            draw (0,0)--(chasse,0) withcolor black;
            % ligne ascendante
            draw (0,ascendante)--(chasse,ascendante) withcolor .8grey;
            % ligne de hauteur d'x
            draw (0,hauteurx)--(chasse,hauteurx) withcolor .8grey;
            % ligne descendante
            draw (0,-descendante)--(chasse,-descendante) withcolor .8grey;
    enddef;

    glyphe(107, 1, 12);
        z1 = (25, 25);
        z2 = (25, 50);
        z3 = (100, 75);
    endfig;

    %![Fig. 107](figures/107.svg)

### Se tailler sa propre plume

Attention faut pas que ça soit trop compliqué et il faut bien fermer le
chemin avec cycle

![Alt text](108.svg)

    beginfig(108);
        % Il faut tout d'abord définir la forme de notre plume à l'aide d'un chemin.
        path p;
        p := dir(-30)--dir(90)--dir(210)--cycle;

        % On transforme ce chemin en plume.
        pen pentriangle;
        pentriangle := makepen(p);

        % On teste notre plume
        draw (0,0)--(20, 20) withpen pentriangle scaled 3;
    endfig;

dessiner
--------

### Préciser la direction du tracé

Dessiner un A façon old script en utilisant des directions

![Alt text](202.svg)

    beginfig(202)
         z1 = (1u,0u);
         z2 = (4u,5u);
         z3 = (5u,0u);
         z4 = (1u,2u);
         z5 = (3u,1u);
         z6 = (6u,2u);

         draw z1--z2--z3{up}..z4..z5..z6;
    endfig;

### Dessiner une variante du T Lyno de Radim en utilisant des directions

Cf <https://radimpesko.com/fonts/lyno>

![Alt text](203.svg)

    beginfig(203);
        z1 = (2u, 2u);
        z2 = (2u, 4u);
        z3 = (1u, 4u);
        z4 = (3u, 4u);

        draw z1--z2{up}..z3{down}..{right}z4;

        % On numérote les points de 1 à 4
        dotlabels.top(range 1 thru 4);
    endfig;

### Être plus précis en spécifiant des angles

![Alt text](204.svg)

    beginfig(204);
        z1 = (2u, 2u);
        z2 = (2u, 4u);
        z3 = (1u, 4u);
        z4 = (3u, 4u);

        draw z1--z2{dir 110}...{dir 260}z3{dir 290}...{dir 20}z4;

        dotlabels.top(range 1 thru 4);
    endfig;

### S\'y retrouver en dessinant un cadrant d\'angles

![Alt text](205.svg)

    beginfig(205);
        z1 = (2u, 2u);
        z0 = (4u, 2u);
        z90 = (2u, 4u);
        z180 = (0u, 2u);
        z270 = (2u,0u);

        drawarrow z1--z0;

        dotlabels.top(0, 90, 180, 270);
    endfig;

### relier des points avec des courbes

![Alt text](206.svg)

    beginfig(206);
        z1 = (0, 50);
        z2 = (100, 100);
        z3 = (50, 0);

        draw z1..z2..z3;

        % On numérote les points de 1 à 3
        dotlabels.top(range 1 thru 3);
    endfig;

Pour explorer les différents chemins possibles visiter aussi *Metafont
guide pratique* de Bernard Desgraupes pages 34, 35

### cycle

Un exemple Metapost classique: comment contraindre le chemin d\'une
courbe à l\'aide de direction.

![Alt text](207.svg)

    beginfig(207);
        z1 = (0,0);
        z2 = (100,0);

        draw z1..z2..cycle;
        draw z1{up}..z2..cycle withcolor red;

        dotlabels.top(range 1 thru 2);
    endfig;

### scale D de Radim https://radimpesko.com/fonts/boymans

![Alt text](208.svg)

    beginfig(208);
        z1 = (1u, 1u);
        z2 = (1u, 6u);
        z3 = (2u, 6u);
        x4 = (3u);
        y4 = .5[y1,y2];
        z5 = (2u, 1u);
        path D;
        D := z1--z2--z3{dir 0}..z4..{dir 180}z5--cycle;
        draw D;
        draw D scaled 1.2 shifted (-0.4u, -0.5u);
            dotlabels.top(range 1 thru 5);
    endfig;

### Random

![Alt text](209.svg)

    beginfig(209);
    endfig;

stocker
-------

### miroiter

![Alt text](301.svg)

    beginfig(301);
    endfig;

### dévier

![Alt text](302.svg)

    beginfig(302);
    endfig;

### Définir un chemin et un sous-chemin

Ici le tracé du C est basé sur celui d\'un O qu\'il ne reprend que
partiellement.

![Alt text](303.svg)

    beginfig(303);
        z1=(3u, 5u);
        z2=(1u, 2.5u);
        z3=(3u, 0u);
        z4=(5u, 2.5u);

        path p;
        p := z1..z2..z3..z4..cycle;

        draw subpath(-0.5, 2.5) of p withpen penrazor scaled 9 withcolor blue;
        draw p dashed evenly;

        % pour plus de détails sur les pointillés voir *Métapost raconté aux piétons* page 22

        dotlabels.top(range 1 thru 4);
    endfig;

image functions

![Alt text](304.svg)

    beginfig(304);
    endfig;

repeat

![Alt text](305.svg)

    beginfig(305);
    endfig;

Points relatifs et déduction de points
--------------------------------------

### Trouver un point situé entre deux autres points

![Alt text](401.svg)

    beginfig(401);
        z1 = (0u,0u);
        z2 = (0u,5u);
        z3 = .5[z1,z2];  % z3 est le point à mi-distance de z1 et z2;

        draw z1..{left}z3..z2;

        dotlabels.top(range 1 thru 3);
    endfig;

### Variable de largeur

définir une variable qui va étendre (extanded) de la lettre, modifier
les proportions

![Alt text](402.svg)

    beginfig(402);
    endfig;

### Whatever: trouver un point appartenant à une droite

![Alt text](403.svg)

    beginfig(403);
        chasse := 7u;
        hauteur := 5u;
        transversale := 2u;

        x1 = 0;
        x3 = chasse;
        x2 = .5[x1,x3];

        y1 = y3 = 0;
        y2 = hauteur;
        y4 = y5 = transversale;

        z4 = whatever[z1,z2];
        z5 = whatever[z2,z3];

        pickup pencircle scaled 5;

        draw z1 -- z2 -- z3;
        draw z4 -- z5;
    endfig;

### Points d\'intersection

![Alt text](404.svg)

    beginfig(404);
            path p, pp;

            p := (0,100) -- (50,0) -- (100,100);
            pp := p shifted (25, 0);

            pair i;
            i = p intersectionpoint pp;

            pickup pencircle scaled 20;

            draw point 0 of p -- point 1 of p -- i -- point 1 of pp -- point 2 of pp;
    endfig;
